# Clean Archtecture

## <u>1.Introduction</u>

### 設計・アーキテクチャ

アーキテクチャを考慮する目的は、求められるシステムを構築・保守するために必要塵埃を最小限にするため。

開発の生産性はメジャーリリース毎にどんどん下がる

綺麗なコードは汚いコードより生産性は常に上がる。

### ２つの価値

1. 緊急かつ重要
2. 緊急ではないが重要
3. 緊急だが重要でない
4. 緊急でも重要でもない

→ 機能の緊急性よりもアーキテクチャの重要性を強く主張する責任が求められる。

## <u>2.構成要素</u>

**すべきでない事を能力から削除したもの！！**

- Dijkstraは制限のないジャンプがプログラム構造に対して有害と示し、ジャンプ処理はif/then/elseとかdo/while/untilに書き換えた

- 関数呼び出しのスタックフレームをヒープに移動出来ることで、関数から戻ってきたあとでも関数で宣言したローカル変数が存在し続けられる。
  →間接的な制御の以降に規律を課す
- 関数プログラミングは、代入に規律を課す

アーキテクチャの境界を超えるためにポリモーフィズムを使用する。
データの配置やアクセスに起立をかすために、関数型プログラミングを使用する。
モジュールのアルゴリズムの基盤として、構造化プログラミングを使用する。

Polymorphismのメリット
Copyプログラムの例：
　新しいIOデバイスが作成あれたらプログラムはどうなる？
　→copyプログラムは再コンパイルする必要がない！
　 →IFを実装できていればそれを使うため。
IO
デバイスはIO
プラグインとなった。
オブジェクト指向言語が安全で便利なポリモーフィズムを提供しているというのは、ソースコードの依存関係は（たとえどこにあっても）逆転出来ることを意味する。
独立してデプロイ出来る。

関数型プログラミングのメリット→関数型の言語の変数は変化しない
→競合状態、デットロック状態、平行更新の問題の原因が、すべて可変変数にあるため。
不変性に対する妥協案→可変・普遍コンポーネントに分離すること→トランザクショナルメモリを用意する。

構造化プログラミングは、直接的な制御の以降に<b>規律</b>を課すものだ。
OOプログラミングは、間接的な制御の以降に規律を課す
関数型は代入に規律を課す。




設計の原則 SOLID
・単一責任の原則
→ アクター(目的)が異なるコードは分割すべき。　
失敗例：マージで失敗や、一つのメソッドを編集した時にそれを使っている他のメソッドが使用できなくなってしまうような事象を引き起こす。

・オープンクローズドの原則
・リスコフの置換原則
・インターフェイス分離の原則
・依存関係逆転の原則。


コンポーネントがデプロイの基準？
昔のプログラムはリロー桁ブルではなかった。
昔はライブラリも全部ソースとして管理していたため、コンパイルに巨大な時間を要したため、ライブラリのソースを個別にコンパイル出来るよう分割した。
リロケータビリティ
→コンパイル後のバイナリコードに手を加えてスマートローダでメモリに再配置出来るようにした。

リロケータビリティを実現するリンクローダのおかげで
プログラムを個別にコンパイルしてロード出来るようになった。
が、ライブラリ関数が増えた事で、ロード先を決定するまでに多大な時間を要するようになった。
→リンク処理はリンカと呼ばれるアプリとして切り出した。

マーフィーの法則
プログラムは、コンパイルとリンクに使える時間を使い切るまで肥大化する。
ただプログラムが発展した事で、90年代では、リンク時間も短縮出来るようになった。→それによりリンカからリンクローダでも機能が実現できるようになった。
→これにより、気軽にコンポーネントプラグインアーキテクチャを実現出来るようになった。

再利用・リリース等価の原則 REP
一つのコンポーネントを形成するクラスやモジュールはまとめてリリース可能でなければいけない。
→同じバージョン。リリースプロセス。ドキュメント

閉鎖性共通の原則 CCP
→同じタイミングで変更されることが多いクラスは一つにまとめておけ。
→単一責任の原則(変更の理由が異なるメソッドは別のクラスに分ける)とも同じ考え方。

全再利用の原則 CRP
→一緒に用いられることが多いクラスやモジュールは同じコンポーネントにまとめるべき。

不要なものに依存しない。

REP, CCP, CRPはそれぞれ相反する原則である。
優れたアーキテクトは、REP, CCP, CRPの落とし所を探す。

チーム開発では、各コンポーネントに分類して開発するのがベター。
循環依存があると駄目。コンポーネントの依存関係は有向非循環グラフで考えると効果的。

これが守られていない事で起こる事象例：
A → BC,
B → C,
D → B
AはBCをそれぞれで見るだけで良かった。
しかし、B → Dが追加されることで、依存が循環し、BCDの巨大コンポーネントを意識しないといけなくなった。

循環依存の解消方法：
A→B の依存を解決するために、AのInterfaceを作成すると、
A→A<I> ← B という風になることで依存関係を逆転できる。

変更しやすいコンポーネントは変更しづらいコンポーネントから依存されてはいけない
→これを維持する法則として、SDP(安定依存の原則)を満たしてると良い

多数のコンポーネントから依存されるようにする。
Instability(不安定さ) = fan.out / (fan.in + fan.out)
I = 0 having the most of stability.
fan.out = 依存しているクラス数
fan.in  = 依存されているクラス数





【(2/21)Agenda】
・今後の日程について
・今後の進め方、課題の共有方法について
・課題の共有
【会議目的】
3月以降に開発が進められるよう、現在抱えている疑問をより素早く解消するために開催します。
【解決したい主な内容】
・外部システム連携周りの仕様や疑問
・システムの業務仕様
【会議スキップ条件】
・共有したい追加の疑問が無く、疑問点に関する進展も無い場合。
【定例クローズ条件】
・ある程度疑問点が減ってQA表での運用でも問題ない形になれば定例を閉じます。


〇目的・会議体のFix
❶日程：来週木金はWorkShopがあるので休みたい。(5/60分)
❷課題共有方法としてTrelloを提案。(10/60分)
❸各外部システムのAPIドキュメント教えて。(10/60分)
　→いずれは最新IFで開発しないといけない。
　　暫定としては使えるが、KickOff後に最新Versionを改めてもらう認識？
❹その他Trello内容確認方法[Waiting]の共有(15/60分)

❺現在SCSKが要件定義している。それには外部設計も入ってるが
　①これは各APIがどんなパラメータを受け取って返すかと
　②これは各外部システムへどんなパラメータをRequestResponse
　　　でやり取りするかも入っている
　③これはDBのテーブル設計までやってくれる。
　　　という認識で合っているか。(20/60分)

どんな目的でどんなAPIを作成するかが見えてこない。

Interfaceの項目までは分かるけど、どんな情報をどこに登録するか等のデータの流れが分かっていない。
それが出来ないと開発するにも難しい。



依頼事項

・開発環境の提供
・外部連携システムを作っていただきたいというご依頼。
　






